<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="brodaric-s-oratio-adrianum">
         <titleStmt>
            <title ref="brod01-p01-oratio">Oratio ad Adrianum VI. Pontificem maximum, versio electronica</title>
            <author ref="brod01">
               <persName xml:lang="hr">Brodarić, Stjepan</persName>
               <date>1490-1539</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="265167725">Petrus Kulcsar</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Electronice transcripsit</resp>
               <persName>
                  <ref>Ivana Drmić</ref>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editionem electronicam curavit</resp>
               <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Digitalizat prema kasnijem znanstvenom izdanju (1985).</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="D">Mg:D Verborum 10969</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: Profil hrvatskog latinizma i Croatica et Tyrolensia, znanstveni
               projekti na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
               Hrvatska.  <date>Studenog 2015.</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Brodericus, Stephanus. De conflictu Hungarorum cum Solymano Turcarum imperatore ad Mohach historia verissima. Oratio ad Adrianum VI. Pontificem maximum. Ur. Petrus Kulcsár, Csaba Csapodi. Budapest: Akadémiai Kiadó, 1985.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="author" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="bibl" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="change" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="choice" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="closer" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="corr" occurs="9"/>
          <tagUsage gi="creation" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="date" occurs="7"/>
          <tagUsage gi="dateline" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="editionStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="editor" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="encodingDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="extent" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="fileDesc" occurs="1" withId="1"/>
          <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="keywords" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="langUsage" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="language" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="listChange" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="name" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="namespace" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="opener" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="orgName" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="p" occurs="4"/>
          <tagUsage gi="persName" occurs="30" withId="1"/>
          <tagUsage gi="placeName" occurs="36"/>
          <tagUsage gi="profileDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="publicationStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="q" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="quote" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="ref" occurs="241"/>
          <tagUsage gi="resp" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="respStmt" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="revisionDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="salute" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="sic" occurs="28"/>
          <tagUsage gi="sourceDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="tagUsage" occurs="44"/>
          <tagUsage gi="tagsDecl" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="teiHeader" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="term" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="textClass" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="title" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="titleStmt" occurs="1"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1522" period="15xx_1_third">1522</date>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - oratio</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>Neven Jovanović</name>
               <date>2015-11-28T19:14:30.271486799</date>
               Početna TEI verzija.
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="urn:cts:croala:brod01.croala1829292.croala-lat1:" xml:lang="lat">
      <front n="text.front">
         <div n="text.front.div" type="prosa-epistula-dedicatio">
            <head n="text.front.div.head">DEDICATIO</head>
            <opener n="text.front.div.opener">
               <ref n="text.front.div.opener.ref1">Reverendissimo in Christo patri Domino <persName n="text.front.div.opener.ref1.persName">Georgio</persName>
                  archiepiscopo Strigoniensi, Regni Hungariae primati, legato nato ac supremo
                  cancellario etc.</ref>
               <ref n="text.front.div.opener.ref2">
                  <persName n="text.front.div.opener.ref2.persName">Lombardinus Burgius</persName> iuris utriusque doctor,
                     <sic n="text.front.div.opener.ref2.sic">prothonotarius</sic> apostolicus</ref> salutem plurimam dicit. </opener>
            <p n="text.front.div.p"> Orationem, quam <ref n="text.front.div.p.ref1">reverendus <persName n="text.front.div.p.ref1.persName">Stephanus Brodericus</persName> orator
                  regius</ref>
               <date n="text.front.div.p.date">circiter Kalendis Septembris</date> coram <ref n="text.front.div.p.ref2">
                  <persName n="text.front.div.p.ref2.persName">Adriano VI.</persName>
                  pontifice optimo maximo</ref> habuit, cum ab omnibus commendari et tam pontificis
               quam reverendorum patrum doctissimo testimonio approbari animadverterem, <ref n="text.front.div.p.ref3">Praesul
                  Reverendissime</ref>, essemque eius videndae percupidus, vix tandem aegre ab
               homine mihi alioquin amicissimo, ut mihi eius perlegendae copiam faceret, potui
               impetrare; verebatur fortasse iam tum id quod postea accidit. Ubi igitur eam
               diligentius perlegi, ubi non solum verborum elegantiam et sententiarum gravitatem sed
               etiam vim ac vehementiam orationis accuratius consideravi, non mediocriter (ita me
                  <ref n="text.front.div.p.ref4">Deus</ref> amet) sum mecum ipse indignatus, quod ea tamdiu latuerit in
               obscuro, neque a tot mensibus in lucem prodierit. Statui igitur hominem aggressus
               hortari primum ac monere, ut eam in publicum daret, deinde ubi votis et monitis meis
               repugnantem video, obiurgare etiam liberius non destiti, ne se ipsum in primis magna
               laude ac demum alios voluptate utilitateque defraudaret; quid non utilius esse posset
               quam orationem pro omnium salute habitam, pericula omnibus imminentia complectentem
               ab omnibus legi? Ceterum cum neque sic quicquam proficerem, et ille ob modestiam, ut
               arbitror, negando perseveraret, statui ego multis potius et certe optimis quibusque
               placere et rem gratam facere, quam unius hominis satis verecundi ac multo minus, quam
               par est, ingenii sui vires metientis qualicunque offensa moneri. Domum itaque
               reversus accersito statim ad me <sic n="text.front.div.p.sic1">calcographo</sic> orationem ipsam, illo et
               invito et nesciente, formis publicis excudendam, tuo potissimum, <ref n="text.front.div.p.ref5">Antistes
                  Maxime</ref>, amplissimo nomini dedicandam tradidi. Cui non ea <ref n="text.front.div.p.ref6">Christianae
                  defensionis</ref> rationem continens magis debebatur quam <ref n="text.front.div.p.ref7">Tibi</ref>, qui in
                  <ref n="text.front.div.p.ref8">re Christiana</ref> auctoritate, opibus, consilio iuvanda ita alios
               ecclesiarum antistites antecellis <ref n="text.front.div.p.ref9">principesque Christianos</ref> aequas, ut in
               hoc genere laudis nondum alicui sis secundus. Sciebam praeterea <ref n="text.front.div.p.ref10">fratrem meum
                  magnificum, <persName n="text.front.div.p.ref10.persName">Andream Burgium</persName>, nunc Caesareum istic apud
                     <ref n="text.front.div.p.ref10.ref">inclitum Hungariae regem</ref> oratorem</ref> eo et amore ea observantia
               prosequi, ut nisi et <ref n="text.front.div.p.ref11">ego</ref> fraterno monitus exemplo <ref n="text.front.div.p.ref12">Tuam
                  Amplitudinem</ref> omni prosequerer studio, officio ac <corr n="text.front.div.p.corr" resp="#NJ">servitute</corr> pro piaculo iudicarem. Idque quibuscunque rationibus licebit
               assidue apud Te testabor ac semper in posterum declarabo. Accessit et illud, quod
                  <ref n="text.front.div.p.ref13">oratorem ipsum, insigni prudentia, eruditione et probitate virum, tuum esse
                  clientulum</ref> non ignorabam, <ref n="text.front.div.p.ref14">tuumque alumnum</ref> in <ref n="text.front.div.p.ref15">tua
                  honoratissima et castigatissima aula</ref> ab ineunte adolescentia educatum, tuis
               sanctissimis praeceptis et institutis excultum atque expolitum. Tuum igitur iure
               optimo esse ducens quicquid in hanc sententiam, quicquid a <ref n="text.front.div.p.ref16">me</ref>, quicquid a
                     <ref n="text.front.div.p.ref17">
                  <persName n="text.front.div.p.ref17.persName">Broderico</persName> nostro</ref> laude dignum proficisceretur,
                  <persName n="text.front.div.p.persName">Tibi</persName> has eius studiorum quasi <sic n="text.front.div.p.sic2">primicias</sic> pro huius
               novi anni strena ac munusculo offerendas tuo celebratissimo nomini dicandas
               existimavi. <ref n="text.front.div.p.ref18">Tu</ref>, quae tua est humanitas, haec quoque eadem, qua cetera
               soles, et animi et frontis hilaritate excipies. Atque ita certo <ref n="text.front.div.p.ref19">Tibi</ref>
               persuadebis inter tuas praeclaras, quibus <ref n="text.front.div.p.ref20">totum Christianum orbem</ref>
               replesti, laudes et merita, hoc etiam non esse in postremo loco numerandum, quod ex
               tuis doctissimis simul et sanctissimis aditis ac penetralibus quasi, ut aiunt, ex
                  <ref n="text.front.div.p.ref21">equo Troiano</ref> tales viri prodeant, qui et <ref n="text.front.div.p.ref22">Tibi, patrono ac
                  Maecenati</ref>, immortalem gloriam et patriae praeter eximium decus, fructus
               quoque uberrimos et nunc afferant et maiores adhuc sint allaturi. </p>
            <closer n="text.front.div.closer">
               <salute n="text.front.div.closer.salute">Vale itaque, <ref n="text.front.div.closer.salute.ref1">Pontifex Amplissime</ref>, et <ref n="text.front.div.closer.salute.ref2">me tuum
                     clientulum</ref> in eorum <sic n="text.front.div.closer.salute.sic">asscribe</sic> numerum, quos <ref n="text.front.div.closer.salute.ref3">Tuae
                     Amplitudinis</ref> nosti esse obsequentissimos.</salute>
               <dateline n="text.front.div.closer.dateline">
                  <placeName n="text.front.div.closer.dateline.placeName">Romae</placeName>
                  <date n="text.front.div.closer.dateline.date" when="1523-01-23">XXIII. Ianuarii MDXXIII.</date>
               </dateline>
            </closer>
         </div>
      </front>
      <body n="text.body">
         <div n="text.body.div" type="prosa-oratio">
            <head n="text.body.div.head">
               <ref n="text.body.div.head.ref1">
                  <persName n="text.body.div.head.ref1.persName">STEPHANI BRODERICI</persName> IURIS PONTIFICII DOCTORIS, PRAEPOSITI
                  QUINQEECCLESIENSIS, SECRETARII ET ORATORIS <ref n="text.body.div.head.ref1.ref">SERENISSIMI DOMINI
                        <persName n="text.body.div.head.ref1.ref.persName">LUDOVICI</persName>
                     <placeName n="text.body.div.head.ref1.ref.placeName1">HUNGARIAE</placeName> ET <placeName n="text.body.div.head.ref1.ref.placeName2">BOHEMIAE</placeName> ETC.
                     REGIS</ref>
               </ref> AD <ref n="text.body.div.head.ref2">SANCTISSIMUM DOMINUM <persName n="text.body.div.head.ref2.persName">ADRIANUM
                     VI.</persName> PONTIFICEM MAXIMUM</ref> ORATIO </head>
            <p n="text.body.div.p"> Si ulli unquam mortalium ex maximo dolore et extrema animi consternatione ingens
               repente laetitia et spes amplissima est oborta, id profecto <ref n="text.body.div.p.ref1">serenissimo principi
                  meo, regi <placeName n="text.body.div.p.ref1.placeName">Hungariae</placeName>
               </ref> contigit eo die, quo <ref n="text.body.div.p.ref2">Te,
                  Beatissime Pater</ref>, omnium suffragiis ad hanc sanctam sedem, cui divino munere
               praesides, electum ac renuntiatum esse audivit. Nam cum is ex immaturo atque
               inopinato <ref n="text.body.div.p.ref3">
                  <persName n="text.body.div.p.ref3.persName">Leonis X.</persName> pontificis maximi</ref> obitu, quem
               sibi inter ipsas tot periculorum et calamitatum procellas fato quodam acerbissimo
               ereptum esse videbat, in maximum decidisset maerorem et desperationem, audita tua
               auspicatissima electione ita est subito recreatus, ita in spem maximam ac certissimam
               erectus, ut non iam amplius <placeName n="text.body.div.p.placeName1">Taurinum</placeName> amissam, non
                  <placeName n="text.body.div.p.placeName2">Transalpinam</placeName> a corpore regni sui <sic n="text.body.div.p.sic1">paullo</sic> ante
               abscissam, non alias innumeras calamitates deplorare videretur, sed maxima et
               amplissima quaeque iam tunc animo concipere et sibi constantissime polliceri auderet,
               videbat ad hanc <choice n="text.body.div.p.choice1">
                  <sic n="text.body.div.p.choice1.sic">supramam</sic>
                  <corr n="text.body.div.p.choice1.corr">supremam</corr>
               </choice>
               <ref n="text.body.div.p.ref4">orbis <choice n="text.body.div.p.ref4.choice">
                     <sic n="text.body.div.p.ref4.choice.sic">Christianni</sic>
                     <corr n="text.body.div.p.ref4.choice.corr">Christiani</corr>
                  </choice>
               </ref> dignitatem vocatum esse virum cum omni sanctitate ac sapientia
               praeditum. Tum vero (id quod plurimum sua interesse arbitrabatur) <ref n="text.body.div.p.ref5">Caesari
                  suo</ref> coniunctissimum sperabat facile fore, ut et <ref n="text.body.div.p.ref6">Caesar</ref> omnium,
               qui unquam fuerunt, <ref n="text.body.div.p.ref7">Caesarum</ref> maximus et potentissimus et <ref n="text.body.div.p.ref8">tu
                  pontificum omnium sanctissimus atque integerrimus</ref>
               <ref n="text.body.div.p.ref9">ceteros principes</ref>, si qui adhuc Christianum magis quam hostilem sanguinem
               sitire pergerent, auctoritate vestra ad optima quaeque et <ref n="text.body.div.p.ref10">Christianae
                  reipublicae</ref> salutaria agenda impelleretis, ita brevi immanes istas beluas et
               truculentissimas feras, quae tantum in <ref n="text.body.div.p.ref11">Christianos</ref> auderent, non modo
               spiritus illos feroces posituras sed <ref n="text.body.div.p.ref12">Te</ref> duce, tuis auspiciis in ius et
               potestatem nostram penitus concessuras. Quam quidem animi sui ingentem laetitiam
               atque incredibilem rei optime gerendae spem <ref n="text.body.div.p.ref13">Tibi</ref> notam esse quamprimum
               desiderans <ref n="text.body.div.p.ref14">me</ref> illis ipsis diebus ad <ref n="text.body.div.p.ref15">Tuam Sanctitatem</ref> misit, ut
                  <ref n="text.body.div.p.ref16">Tibi</ref> nomine suo una cum <ref n="text.body.div.p.ref17">hoc reverendo <persName n="text.body.div.p.ref17.persName">Francisco
                     Marsupino</persName>, collega meo</ref>, simul et hanc tanti honoris
               amplitudinem gratularer, et res suas in summum discrimen adductas supplex
               commendarem. Gratulatur igitur <ref n="text.body.div.p.ref18">Tibi, Beatissime Pater</ref>,
                     <ref n="text.body.div.p.ref19">
                  <placeName n="text.body.div.p.ref19.placeName">Hungariae</placeName> rex inclytus</ref> hanc <ref n="text.body.div.p.ref20">Tuae
                  Beatitudinis</ref> in hoc supremum humanae dignitatis fastigium assumptionem.
               Neque illo solito ac vulgari gratulandi more gratulatur, quo solemus eorum sortem,
               quibus nova aliqua honoris ornamenta contigere, verbis magnificis attollere beatosque
               eos ac fortunatos praedicare. Quid enim minus consentaneum quam dignitatem
               ecclesiasticam et eam potissimum, quae in <ref n="text.body.div.p.ref21">Christiano orbe</ref> sit omnium
               maxima et suprema, ad labores profecto, ad curas, ad vigilias et ad mille
               sollicitudines notam atque institutam hoc nomine cuipiam gratulari? Neque igitur
                  <ref n="text.body.div.p.ref22">ille</ref>
               <ref n="text.body.div.p.ref23">Tibi</ref> gratulatur, quod tot pulcherrimarum et nobilissimarum urbium, tot
               amplissimarum provinciarum imperium sis <sic n="text.body.div.p.sic2">assequutus</sic>, neque quod ex privato
               episcopo summus omnium, quos orbis habet, episcoporum subito atque ex insperato
               evaseris. Neque quod <ref n="text.body.div.p.ref24">reges et principes</ref> supplices ad pedes tuos procumbant
               et adorent quodammodo vestigia pedum tuorum. Quamquam haec quoque ipsa summa omnium,
               quae homini contingere possunt, esse confitetur. Sed quod <ref n="text.body.div.p.ref25">
                  <sic n="text.body.div.p.ref25.sic">hii</sic>
                  sapientissimi et optimi patres</ref> illo eodem temporis momento, quo
                  <ref n="text.body.div.p.ref26">Te</ref>
               <ref n="text.body.div.p.ref27">Romanum pontificem</ref> declararunt, campum <ref n="text.body.div.p.ref28">Tibi</ref> patentissimum
               apparuerint ad virtutes tuas, quae solis hactenus <placeName n="text.body.div.p.placeName3">Hispaniarum</placeName>
               et <placeName n="text.body.div.p.placeName4">inferioris Germaniae</placeName> angustiis claudebantur, in totum
                  <ref n="text.body.div.p.ref29">Christianum orbem</ref> longe lateque spargendas ac diffundendas. Laudat
               eorum ipsorum sapientissimum atque exactissimum iudicium, qui revocato illo prisco
                  <ref n="text.body.div.p.ref30">illius primi senatus Romani</ref> more maluerint novum quendam quasi
                  <persName n="text.body.div.p.persName1">Numam Pompilium</persName> sanctitate et religione clarum, non e
                  <persName n="text.body.div.p.persName2">Sabinis</persName>, quod illi fecerant, sed ex ultimis terrarum finibus
               ad imperium evocare quam ulla in parte <ref n="text.body.div.p.ref31">rei Christianae</ref> deesse. Et cum
               laudat hoc vestrum, <ref n="text.body.div.p.ref32">Patres Reverendissimi</ref>, pulcherrimum et sanctissimum
               factum, tum vero vobis omnibus grates hoc nomine agit amplissimas affirmans nulla re
               magis potuisse constare vestram singularem in <ref n="text.body.div.p.ref33">rempublicam Christianam</ref>
               fidem, vestrum amorem, studium, affectionem, quam <sic n="text.body.div.p.sic3">que</sic> posthabita privata
               etiam vestri ratione, cum in hac sanctissima sede locaveritis, quem inter mortales
               optimum atque ad habenas <ref n="text.body.div.p.ref34">Christiani imperii</ref> moderandas aptissimum esse
               iudicassetis. Gratulatur denique et gaudet sibi ac suis regnis et universo
                  <ref n="text.body.div.p.ref35">Christiano orbi</ref>, cui tali ac tam periculoso ac difficili tempore,
                  <ref n="text.body.div.p.ref36">pontifex</ref> contigerit, de quo ea praedicentur, quae nostris saeculis de
               nullo non solum in <sic n="text.body.div.p.sic4">summam</sic> fortuna principe, sed etiam privatae sortis
               homine praedicata fuerunt. Sperat non <ref n="text.body.div.p.ref37">rex <placeName n="text.body.div.p.ref37.placeName">Hungariae</placeName>
               </ref>
               solum, qui maxime omnium tali indiget pontifice, sed <ref n="text.body.div.p.ref38">totum Christianum
                  genus</ref>, <ref n="text.body.div.p.ref39">Te</ref> qui episcopum privatum egeris, tam sanctum, tam
               prudentem, tam solertem atque industrium in summo nunc honore constitutum, a
                  <ref n="text.body.div.p.ref40">Te</ref> ipso non degeneraturum, qui <placeName n="text.body.div.p.placeName5">Hispaniis</placeName> summa
               cum omnium commendatione praefueris, longe maiori nunc cum laude et gloria
                  <ref n="text.body.div.p.ref41">totius Christiani orbis</ref> imperium administraturum. Non sum nescius, quid
               hoc loco a <ref n="text.body.div.p.ref42">me</ref> iure quodam modo res ipsa exigere videatur, ut vestrum simul
               et <ref n="text.body.div.p.ref43">horum reverendissimorum patrum, qui Te elegerunt</ref>, acerrimum iudicium et
               tuas amplissimas laudes oratione mea prosequar. Sed <ref n="text.body.div.p.ref44">ego</ref> utrumque consulto
               praetereo; aliorum sint istae de <ref n="text.body.div.p.ref45">Te</ref> et de tuis clarissimis virtutibus
               praedicationes, alii dicant <ref n="text.body.div.p.ref46">Te</ref> summa integritate, fide, modestia,
               singulari eruditione et doctrina incredibili in omni genere laudis excellentia
               praeditum. Quin et illud addant, si placet, <ref n="text.body.div.p.ref47">Te</ref> tanta semper fuisse animi
               moderatione et continentia, ut nullos unquam honores quaesiveris. Illud fortasse
                  <ref n="text.body.div.p.ref48">apostoli <persName n="text.body.div.p.ref48.persName">Pauli</persName>
               </ref>
               <ref n="text.body.div.p.ref49">Te</ref>cum in animo reputantem, ut <q n="text.body.div.p.q">nemo sibi sumat honorem nisi vocatus a
                     <ref n="text.body.div.p.q.ref">Deo</ref> tamquam <persName n="text.body.div.p.q.persName">Aaron</persName>
               </q>. Tanta tamen vicissim
               fuisse felicitate (si felicitatem appellare licet occultam quandam divini numinis
               voluntatem ac providentiam) ut nulli honores ulli unquam homini contigerint, qui non
                  <ref n="text.body.div.p.ref50">Tibi</ref> ultro, nec expectanti, nec opinanti sint oblati. <ref n="text.body.div.p.ref51">Ego</ref> et
               haec et plura ac maiora <sic n="text.body.div.p.sic5">hiis</sic>, licet in <ref n="text.body.div.p.ref52">Te</ref> summopere admirer,
               illud tamen potius mihi dicendum existimo, quod et <ref n="text.body.div.p.ref53">Tu, Sapientissime
               Pater</ref>, verissimum esse iudicabis, tanto maiorem et graviorem tuis humeris
               sarcinam esse impositam, quanto non solum altiore loco sedes sed etiam admirabiliore
               et minus saeculis nostris audita ratione in hunc altissimum honoris gradum
               conscendisti. <ref n="text.body.div.p.ref54">Deus</ref>, nam <ref n="text.body.div.p.ref55">Deus</ref> fuit ille, qui <ref n="text.body.div.p.ref56">Te externum,
                     <placeName n="text.body.div.p.ref56.placeName">Romae</placeName> nunquam visum</ref>, de tali dignitate ne
               cogitantem quidem quicquam in animos <ref n="text.body.div.p.ref57">horum sanctissimorum patrum</ref>, verum
               iam tandem aliquem et idoneum pastorem ecclesiae sanctae praeficere quaerentium miro
               quodam atque incredibili modo <sic n="text.body.div.p.sic6">inserviit</sic> atque insinuavit. Tuum igitur erit
               ita hac tanta <ref n="text.body.div.p.ref58">Dei</ref> in <ref n="text.body.div.p.ref59">Te</ref> benignitate uti, ut et <ref n="text.body.div.p.ref60">Deo</ref>,
               qui <ref n="text.body.div.p.ref61">Te</ref> elegit, et hominum, quos tuae curae credidit, expectationi
               satisfacere possis. Fac, <ref n="text.body.div.p.ref62">Clementissime Pater</ref>, talem istum tuum
               pontificatum videamus, ut iure optimo et <ref n="text.body.div.p.ref63">Tibi</ref> et sibi et <ref n="text.body.div.p.ref64">universae
                  Christianitati</ref> congratulatus fuisse videatur <ref n="text.body.div.p.ref65">rex
                     <placeName n="text.body.div.p.ref65.placeName">Hungariae</placeName> serenissimus</ref>. Exhibe nobis,
                  <ref n="text.body.div.p.ref66">Pontifex Sanctissime</ref>, una cum <ref n="text.body.div.p.ref67">illis antiquis pontificibus
                  Romanis</ref>, qui privatis omnibus affectibus post tergum relictis, omnibus aliis
               curis postpositis hoc solum dies et noctes cogitabant, quo pacto gregem sibi creditum
                  <ref n="text.body.div.p.ref68">domino Deo suo</ref> salvum atque incolumem repraesentare possent. Quali
               pontifice si unquam alias indiguit <ref n="text.body.div.p.ref69">respublica Christiana</ref>, nunc certe
               maxime indiget, cum adversarius eius tanquam leo rugiens circuit quaerens, quem
               devoret, quam <ref n="text.body.div.p.ref70">Christiani imperii</ref> partem invadat et penitus absorbeat.
               Circuit inquam ab omni parte, nunc terra, nunc mari, modo septentrionem, modo has,
               quae magis meridiem et occidentem spectant regiones, assidue quatiens atque
               infestans. Qui non satis habens omni <placeName n="text.body.div.p.placeName6">Asia</placeName>, quae
                  <ref n="text.body.div.p.ref71">Christiani</ref> olim <ref n="text.body.div.p.ref72">iuris</ref> erat perdomita, magnam
                  <placeName n="text.body.div.p.placeName7">Europae</placeName> partem e corpore <ref n="text.body.div.p.ref73">Christiani imperii</ref>
               avulsisse, iam circum ipsa <ref n="text.body.div.p.ref74">Christianae reipublicae</ref> intima viscera
               crudelissime grassatur, iamiam, <ref n="text.body.div.p.ref75">Beatissime Pontifex</ref>, <ref n="text.body.div.p.ref76">Amplissimi
                  Patres</ref>, nisi omnium ope resistitur, totius <placeName n="text.body.div.p.placeName8">Europae</placeName>
               imperio potiturus. <placeName n="text.body.div.p.placeName9">Belgrado</placeName> enim, sive eam
                  <placeName n="text.body.div.p.placeName10">Taurinum</placeName> vetere vocabulo appellare maluimus, et
                  <ref n="text.body.div.p.ref77">provincia Transalpina</ref> in <sic n="text.body.div.p.sic7">ditionem</sic> suam redactis, quid aliud
               effecit potentissimus hostis, quam ut ei per <placeName n="text.body.div.p.placeName11">Transalpinam</placeName>
               quidem ad <placeName n="text.body.div.p.placeName12">Moldaviam</placeName>, <placeName n="text.body.div.p.placeName13">Transsilvaniam</placeName>,
                  <placeName n="text.body.div.p.placeName14">Poloniam</placeName>, per <placeName n="text.body.div.p.placeName15">Belgradum</placeName> vero ad
                  <ref n="text.body.div.p.ref78">utramque <placeName n="text.body.div.p.ref78.placeName">Pannoniam</placeName>
               </ref>, ad reliquas
                  <placeName n="text.body.div.p.placeName16">Dalmatiae</placeName> et totius <placeName n="text.body.div.p.placeName17">Illyrici</placeName> et ad
               hanc orbis terrarum principem, <placeName n="text.body.div.p.placeName18">Italiam</placeName>, aditus pateat
               liberrimus. <placeName n="text.body.div.p.placeName19">Scardona</placeName> autem, quam nuper prope
                  <ref n="text.body.div.p.ref79">inspectantibus vobis, Reverendissimi Patres</ref>, intercepit, cum illo suo
               amplissimo portu, quam non ei commoditatem est praebitura ad omnes oras <ref n="text.body.div.p.ref80">maris
                  Adriatici</ref> non paulatim modo carpendas, quod facere consuevit, sed si id
               maluerit, uno impetu subigendas? Quod si ad haec <placeName n="text.body.div.p.placeName20">Rhodus</placeName> quoque
               insula nobilissima, quam nunc fortissime quatit, accesserit (quod <ref n="text.body.div.p.ref81">Deus</ref>
               benignissimus avertat), quid ei tandem obstabit, quin totum <ref n="text.body.div.p.ref82">hoc, quod
                     <ref n="text.body.div.p.ref82.ref">Christianum orbem</ref> undique circumfluit mare</ref>, in sua habeat
               potestate. Providendum igitur et nunc, dum adhuc provideri potest, omni ope
               providendum, ne ab hac immanissima et <sic n="text.body.div.p.sic8">efferatissima</sic> barbarorum illuvie
               penitus obruamur. Induendus <ref n="text.body.div.p.ref83">ille vere Christianus et ad libertatem, honorem,
                  decus, ad omnem amplitudinem natus animus</ref>. Et cum id omnibus faciendum tum
               vero <ref n="text.body.div.p.ref84">Tibi</ref> potissimum, <ref n="text.body.div.p.ref85">Beatissime Pontifex</ref>, qui caput es et non
               alicuius privati regni aut provinciae sed <ref n="text.body.div.p.ref86">totius Christiani generis</ref> caput
               et tale caput, quod et divini numinis arbitrio et humano consensu ad hoc solum
               videtur institutum, ut omnium, quicunque <ref n="text.body.div.p.ref87">Christiana religione</ref> censentur,
               curam in commune gerat. Non enim <ref n="text.body.div.p.ref88">regi <placeName n="text.body.div.p.ref88.placeName">Hungariae</placeName>
               </ref>,
               non <ref n="text.body.div.p.ref89">
                  <placeName n="text.body.div.p.ref89.placeName">Poloniae</placeName>
               </ref>, non <ref n="text.body.div.p.ref90">aliis serenissimis
                  regibus</ref>, sed <persName n="text.body.div.p.persName3">Petro</persName> et <ref n="text.body.div.p.ref91">successoribus eius</ref>
               pascendas suas oves <ref n="text.body.div.p.ref92">Dominus</ref> nominatim commisit. <ref n="text.body.div.p.ref93">Tu</ref> igitur
               pastor, <ref n="text.body.div.p.ref94">nos</ref> oves, <ref n="text.body.div.p.ref95">Tu</ref> caput, <ref n="text.body.div.p.ref96">nos</ref> membra,
                  <ref n="text.body.div.p.ref97">Tu</ref> pater, <ref n="text.body.div.p.ref98">nos</ref> filii. Quod pater filiis, caput membris,
               pastor ovibus, id <ref n="text.body.div.p.ref99">Tu</ref>
               <ref n="text.body.div.p.ref100">nobis</ref> in commune omnibus debes. Aliis regibus, quin ita volunt, satis esto
               regnorum cuique suorum fines tueri, tuorum regnorum fines cum iisdem terminis
               claudantur, quibus <ref n="text.body.div.p.ref101">totus Christianus ne dicam terrarum orbis</ref> clauditur,
                  <ref n="text.body.div.p.ref102">totius Christiani generis</ref> curam agas oportet. Quid vero, quod isti
               maximi et amplissimi reditus, quibus <ref n="text.body.div.p.ref103">
                  <ref n="text.body.div.p.ref103.ref">non haec solum Romana</ref> sed etiam
                  aliae per orbem Christianum ecclesiae</ref> sunt <sic n="text.body.div.p.sic9">munificentissime</sic>
               locupletatae, neque possunt honestius, neque debent iustius in ullum alium usum quam
               in <ref n="text.body.div.p.ref104">Christianorum</ref> conservationem expendi ac dispensari? Nam si bona
               pauperum sunt, si tributa egentium animarum, quemadmodum ea esse et sacri canones et
               antiqua <ref n="text.body.div.p.ref105">sanctorum patrum</ref> scripta demonstrant, quibus <sic n="text.body.div.p.sic10">hii</sic> magis
               debentur quam pauperibus? Qui sunt autem ex omni pauperum genere, si per universum
               mortale genus animo discurras, pauperiores, egentiores, calamitosiores quam
                  <ref n="text.body.div.p.ref106">illi, quorum animae simul cum corporibus hostili sunt obiectae furori</ref>?
                  <ref n="text.body.div.p.ref107">Nos</ref> abunde pulchrum ac religiosum esse ducimus <ref n="text.body.div.p.ref108">sacras aedes</ref>
               magnifico ac regali sumptu extruere easque auro, argento, gemmis, margaritis atque
               omni pretiosa supellectile ornare . Pulchrius fortasse et <ref n="text.body.div.p.ref109">Christianae
                  pietati</ref> convenientius xenodochia, orphanotrophia et alia id genus ad alendos
               ac sustentandos egenos instituta loca condere et locupletare. Sed <ref n="text.body.div.p.ref110">ego</ref>
               omnium pulcherrimam atque omnia caritatis opera longe excedentem illam
                  <sic n="text.body.div.p.sic11">elemosinam</sic> esse crediderim, qua vel iam capti ab hoste redimuntur vel
               captivitatis periculo obnoxii, ne in hostis potestatem deveniant, multo ante
               providetur. Praeclare enim <ref n="text.body.div.p.ref111">divus <persName n="text.body.div.p.ref111.persName">Ambrosius</persName>,
                     <placeName n="text.body.div.p.ref111.placeName">Mediolanae</placeName> urbis episcopus</ref>, <quote n="text.body.div.p.quote1">ornatus,
                  inquit, sacrorum redemptio captivorum est</quote>. <quote n="text.body.div.p.quote2">Et illa, inquit, sunt
                  vere pretiosa vasa. Illi veri reditus ecclesiarum, qui redimunt animas a morte.
                  Ille verus Domini thesaurus, qui idem operatur, quod sanguis eius est
                  operatus.</quote> Praeclare etiam <ref n="text.body.div.p.ref112">maiores nostri
                  <persName n="text.body.div.p.ref112.persName">Hungari</persName>
               </ref>, qui episcopatus et alia sacerdotia ideo
               videntur copiosius locupletasse, ut eorum <sic n="text.body.div.p.sic12">possesores</sic> certum alerent
               quotannis pro fidei catholicae defensione militum numerum, qui mos usque in hodiernum
               diem apud nos diligentissime servatur. Quod quidem exemplum, si ceteri
                  <ref n="text.body.div.p.ref113">Christiani</ref>
               <sic n="text.body.div.p.sic13">sequuti</sic> fuissent et tot opulentissimos <ref n="text.body.div.p.ref114">orbis Christiani</ref>
               episcopatus et ecclesias huic sanctissimo oneri ferendo subdidissent, nunquam certe
                  <ref n="text.body.div.p.ref115">res Christiana</ref> ad has angustias pervenisset. Non solum igitur <ref n="text.body.div.p.ref116">Te,
                  Beatissime Pater</ref>, debitorem facimus <ref n="text.body.div.p.ref117">Christianae reipublicae</ref> ante
               omnes defendendae, quod caput eius es, sed hoc etiam nomine, quod illi miseri
                  <ref n="text.body.div.p.ref118">Christiani</ref>, qui in extremo discrimine versantur, suos esse credunt et
               in suam necessitatem institutos omnes istos, quos <ref n="text.body.div.p.ref119">Tu</ref>, quos alii
                  <ref n="text.body.div.p.ref120">ecclesiarum antistites</ref> habent amplissimos proventus. Immo ita sibi
                  <persName n="text.body.div.p.persName4">Christo</persName> docente persuadent eum demum esse bonum pastorem, qui
               nedum substantiam, sed si opus sit, etiam animam suam ponat pro ovibus suis. Quae
               tamen <ref n="text.body.div.p.ref121">ego</ref> non propterea commemoro, <ref n="text.body.div.p.ref122">Pontifex Optime et
                  Doctissime</ref>, quasi ea <ref n="text.body.div.p.ref123">Tibi</ref> vel ignota esse putem, vel
                  <ref n="text.body.div.p.ref124">Te</ref> non ad omnia pro ovibus <ref n="text.body.div.p.ref125">Tibi</ref> commissis etiam cum capitis
               discrimine subeunda paratissimum existimem. Absit a <ref n="text.body.div.p.ref126">me</ref> haec tam stulta et
               impia credulitas. Credo <ref n="text.body.div.p.ref127">ego</ref> et illo pontificum genere <ref n="text.body.div.p.ref128">Te</ref> esse,
               id, quod scio, re ipsa ita esse brevi comprobabis, qui <ref n="text.body.div.p.ref129">verum
                     <persName n="text.body.div.p.ref129.persName">Christi</persName> referens vicarium</ref>, verum decus, honorem,
               gloriam, salutem rebus omnibus terrenis, immo vitae etiam ipsi libentissime
               anteponas. Quod quamvis ita esse certissime <ref n="text.body.div.p.ref130">mihi</ref> persuadeam, non potui
               tamen <ref n="text.body.div.p.ref131">me</ref> continere, quin pauca in hanc sententiam dicerem, magis ut
               officio meo satisfacere viderer, quam ut <ref n="text.body.div.p.ref132">Tibi</ref> vel consilium darem,
                  <ref n="text.body.div.p.ref133">Principi Sapientissimo</ref>, vel stimulos adderem, <ref n="text.body.div.p.ref134">pontifici ad omnia
                  pro Christi ovibus facienda tua sponte incitatissimo</ref>. Verum aliud est,
                  <ref n="text.body.div.p.ref135">Felicissime Pontifex</ref>, quod <ref n="text.body.div.p.ref136">ego</ref> in Te magis et considero et
               admiror. Maiorem <ref n="text.body.div.p.ref137">Tibi</ref> video oblatam rei bene gerendae facultatem, quam
               ulli unquam <ref n="text.body.div.p.ref138">Romano pontifici</ref> contigerit. Quorum si vitas et acta ex
               annalibus pontificiis repetamus, inveniemus aliis auctoritatem, aliis facultatem,
               quibusdam etiam voluntatem ad hanc sanctissimam provinciam obeundam defuisse.
                  <ref n="text.body.div.p.ref139">Tibi</ref> vero rebus omnibus, quae a <ref n="text.body.div.p.ref140">Deo immortali</ref> desiderari
               possunt, undique affatim affluentibus quid deesse possit, nihil penitus video.
               Existimationem habes tantam, quantam potest homini multa a puero semper
               innocentissime atque integerrime acta et per omnes bonas atque honestissimas artes ad
               hoc usque supremi honoris culmen deducta conciliare, facultatem deinde tantam,
               quantam is habere potest qui, ut omnes ei <ref n="text.body.div.p.ref141">principes alii Christiani</ref>
               desint, qui certe deesse non possunt, <ref n="text.body.div.p.ref142">Caesarem</ref> tamen habet amicissimum et
                  <ref n="text.body.div.p.ref143">eum Caesarem, qui ut magnitudine imperii aequat multos ita, ut omni virtutis
                  genere exsuperat omnes fere illos vetustos imperatores</ref>. In <ref n="text.body.div.p.ref144">Te</ref>
               vero tanta est pietate, tanto amore atque observantia, ut <ref n="text.body.div.p.ref145">is</ref> nihil penitus
                  <ref n="text.body.div.p.ref146">Tibi</ref> negaturus videatur, praesertim id ab eo postulanti, quod ad
               communem omnium salutem pertineat. Quid non negaret discipulus praeceptori, alumnus
               nutritori, <ref n="text.body.div.p.ref147">Christi vicario</ref>
               <ref n="text.body.div.p.ref148">Christianissimus imperator</ref>, denique filius patri et ei patri, quem quantum
               dignitate et honoris culmine, tantum etiam doctrina et vitae sanctimonia videt aliis
               mortalibus praestare? Iam quid <ref n="text.body.div.p.ref149">ego</ref> de aliis regibus et principibus loquar?
               Quem enim ex illis omnibus ea credis naturae immanitate praeditum, adeo sui et suorum
               et <ref n="text.body.div.p.ref150">
                  <persName n="text.body.div.p.ref150.persName">Christi</persName> optimi maximi</ref> oblitum, ut <ref n="text.body.div.p.ref151">Te</ref>
               contra hostem communem vexillum crucis <persName n="text.body.div.p.persName5">Christi</persName> ferente malit cum
               summo dedecore et periculo vel domi <sic n="text.body.div.p.sic14">ociosus</sic> manere vel privatas adhuc
               dissensiones agitare, quam summa et immortali gloria ac perenni sua salute tua signa
               sequi? Nihil igitur, nihil omnino <ref n="text.body.div.p.ref152">Tibi</ref> deest, <ref n="text.body.div.p.ref153">Pontifex Maxime</ref>,
               nisi forte voluntas deesset; <sic n="text.body.div.p.sic15">quem</sic> in tanta virtute, tanta praesertim
               adiecta et auctoritate et potestate non etiam superesse nemo est, qui sibi possit
               persuadere. Ut tamen, sicuti omnium maxime et debes et potes, ita etiam velis
                  <ref n="text.body.div.p.ref154">rem Christianam</ref>, salutem suam et suorum, quae in summum discrimen
               adducta est, iuvare ac <ref n="text.body.div.p.ref155">Christianos principes</ref> ad hanc sanctissimam
               defendendae <ref n="text.body.div.p.ref156">Christianae religionis</ref> provinciam capessendam, quamprimum tua
               auctoritate inducere. Id vero est, quod a <ref n="text.body.div.p.ref157">Te</ref> supplex summis et enixissimis
               precibus petit atque efflagitat <ref n="text.body.div.p.ref158">rex <placeName n="text.body.div.p.ref158.placeName">Hungariae</placeName>
               </ref>,
               cuius preces tanto plus ponderis apud <ref n="text.body.div.p.ref159">Te</ref> habere debent, quanto plura
                  <ref n="text.body.div.p.ref160">Tibi</ref> sunt in <ref n="text.body.div.p.ref161">hoc uno rege</ref> consideranda. Nam et filius tuus
               est <corr n="text.body.div.p.corr1" resp="#NJ">huius</corr> sanctae sedi extrema <ref n="text.body.div.p.ref162">morientis patris</ref>
               voce commendatus. Et eo genere ortus cuius maiores suae sanguinis, suae successionis
               linea spectetur. <sic n="text.body.div.p.sic16">Egesserunt</sic> (quae pace omnium dixerim), si cum aliorum
               regum factis conferantur, illi videbuntur pro privata sua vel gloria vel iniuria vel
                  utilitate<corr n="text.body.div.p.corr2" resp="#NJ">,</corr>
               <sic n="text.body.div.p.sic17">hii</sic> semper pro communi omnium salute decertasse. Postremo eius nationis
               rex, quae iam inde ab initio, quo <persName n="text.body.div.p.persName6">Thurca</persName>
               <placeName n="text.body.div.p.placeName21">Danubii</placeName> ripam pulsare cepit, qui est prope quinquagesimus
               supra centesimum annus, maluerunt suis corporibus universum hostis impetum excipere
               et sustinere quam bonis etiam et aequis conditionibus ab hoste toties oblatis facere
               quippiam, quod vel minimo detrimento reliquis <ref n="text.body.div.p.ref163">Christianis</ref> esse posset. Qui
               tutam usque ad haec tempora, quantum in ipsis fuit, cum maxima sua clade et assidua
               sanguinis sui effusione <ref n="text.body.div.p.ref164">Christianam rempublicam</ref> praestitere. Qui tot iam
               continuis cladibus adeo sunt attriti, eo angustiarum pervenerunt, ut nisi quamprimum
               adiuvantur, aut eis sit primo quoque tempore accumbendum, aut conditiones, quas
               hostis tulerit, accipiendae. Quae quales futurae sint et quantum <ref n="text.body.div.p.ref165">reipublicae
                  Christianae</ref> detrimentosae, facile unusquisque potest considerare. In quorum
               salute conservanda non solum id considerari oportet perire socios, amicos, fratres et
               antiquos ac fortissimos <ref n="text.body.div.p.ref166">reipublicae Christianae</ref> propugnatores, perire
               obsequentissimos <ref n="text.body.div.p.ref167">huius sanctae sedis</ref> filios, sed illud quoque perire
                  <ref n="text.body.div.p.ref168">vobis</ref>, ut alia omittam, equitatum maximum et validissimum, perire
               terram omnium, quas septentrio habet, amoenissimam, fertilissimam et hosti ad
               propinquas regiones invadendas opportunissimam. Denique perire atque in perpetuum
               abscindi a <ref n="text.body.div.p.ref169">Christiano imperio</ref> tantum terrarum tractum quantus hinc inter
                  <ref n="text.body.div.p.ref170">sinum Adriaticum</ref> et <ref n="text.body.div.p.ref171">Cecios montes</ref>, illinc inter <ref n="text.body.div.p.ref172">montes
                  Carpathos</ref> et <ref n="text.body.div.p.ref173">Euxinum pelagus</ref> iacet. Et haec omnia opibus et
               potentiae potentissimi hostis accedere. Huius igitur nationis <ref n="text.body.div.p.ref174">rex</ref>, quae
               tanta in <ref n="text.body.div.p.ref175">rempublicam Christianam</ref> praestitit, quae in tanto nunc discrimine
               versatur, quae tantum est et servata commodi et amissa detrimenti <ref n="text.body.div.p.ref176">rebus
                  Christianis</ref> allatura, <ref n="text.body.div.p.ref177">Te</ref> supplex <sic n="text.body.div.p.sic18">praecatur</sic> et per
               amorem <ref n="text.body.div.p.ref178">Dei omnipotentis</ref> orat atque obtestatur, ne se deseras, ut sibi dum
               adhuc spirat, dum adhuc iuvari potest, re, non verbis, facto, non promissionibus
               citissime et quamprimum adesse velis. Existima non meas esse has, quas audis, sed
                  <ref n="text.body.div.p.ref179">illius</ref>, sed omnium <persName n="text.body.div.p.persName7">Hungarorum</persName>, immo <ref n="text.body.div.p.ref180">omnium
                  illorum infelicium populorum</ref> miserabiles voces. <ref n="text.body.div.p.ref181">Illos</ref> nunc cogita
               ad unum omnes cum coniugibus et liberis supplices ante tuos iacere pedes et
                  <ref n="text.body.div.p.ref182">Te</ref> per ingentia maiorum suorum merita, per tot vulnera et mortes pro
                  <ref n="text.body.div.p.ref183">Christianis</ref> acceptas, per sanctissimos huius sanctissimae urbis tot
               fortissimorum martyrum cineres, denique per effusionem sanguinis <ref n="text.body.div.p.ref184">domini nostri
                     <persName n="text.body.div.p.ref184.persName">Iesu Christi</persName>
               </ref> orare, <sic n="text.body.div.p.sic19">praecari</sic>, obtestari,
               ne se ab hac sanctissima <ref n="text.body.div.p.ref185">veri Dei</ref> religione, quam nos <corr n="text.body.div.p.corr3" resp="#NJ">semper</corr> devotissime coluimus, avelli et in spurcissimorum hostium
               potestatem venire permittas. <ref n="text.body.div.p.ref186">Illi</ref> a <ref n="text.body.div.p.ref187">Te, Beatissime Pater</ref>, ab
               hac sancta sede, a <ref n="text.body.div.p.ref188">vestro, reverendissimi Patres, sacratissimo senatu</ref>, ab
                  <ref n="text.body.div.p.ref189">omnibus Christiani nominis principibus</ref>, a <ref n="text.body.div.p.ref190">tota
                  Christianitate</ref> repetunt tot beneficia in vos collocata, repetunt opes et
               facultates suas pro vobis conservandis liberalissime quotannis expositas, repetunt
                  <corr n="text.body.div.p.corr4">sanguinem</corr> suum et maiorum suorum pro vobis effusum. Nisi immites,
               nisi beneficii accepti prorsus immemores esse volueritis, servabitis vestros
               servatores, subvenietis vestris antiquis defensoribus. <ref n="text.body.div.p.ref191">Tu</ref> vero,
                  <ref n="text.body.div.p.ref192">Beatissime, Maxime et Optime Pontifex</ref>, nisi a tuis sanctissimis
               moribus, a <ref n="text.body.div.p.ref193">Te</ref> ipso deficere, nisi <ref n="text.body.div.p.ref194">totum Christianum orbem</ref> et
                  <ref n="text.body.div.p.ref195">regem potissimum <placeName n="text.body.div.p.ref195.placeName">Hungariae</placeName>
               </ref> tanta spe de
                  <ref n="text.body.div.p.ref196">Te</ref> concepta frustrari volueris, uteris profecto <sic n="text.body.div.p.sic20">hiis</sic> tot et
               tantis uno eodemque tempore collatis in <ref n="text.body.div.p.ref197">Te</ref> divinis muneribus. Uteris hac
               tanta et tam rara occasione<corr n="text.body.div.p.corr5" resp="#NJ">,</corr> nunquam fortasse amplius, si
               nunc e manibus elabitur, reditura. Non deerit tuis votis, tuis sanctissimis consiliis
                  <ref n="text.body.div.p.ref198">Deus optimus maximus</ref>. Aspiciet <ref n="text.body.div.p.ref199">ille</ref> de sede sancta sua, de
               excelso coelorum habitaculo et cogitabit de <ref n="text.body.div.p.ref200">nobis</ref>, aperiet oculos suos et
               videbit tribulationem nostram. Denique, <ref n="text.body.div.p.ref201">Beatissime Pater</ref>, sive gloriam
               quaeris apud homines immortalem sive apud <ref n="text.body.div.p.ref202">Deum</ref> praemium sempiternum,
               nullam esse credideris ad utrumque adipiscendum faciliorem <choice n="text.body.div.p.choice2">
                  <sic n="text.body.div.p.choice2.sic">expediorem</sic>
                  <corr n="text.body.div.p.choice2.corr" resp="#NJ">expeditiorem</corr>
               </choice>que viam, quam si <ref n="text.body.div.p.ref203">principibus Christianis</ref> quamprimum in unam
               sententiam et voluntatem adductis dies et noctes cogitaveris de nobis, qui in extremo
               discrimine versamur, conservandis. </p>
            <closer n="text.body.div.closer"> Dicta <date n="text.body.div.closer.date" when="1522-09-04">pridie Nonas Septembris Anno salutis MDXXII</date>. </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>