<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="statilic-i-oratio-1521">
            <titleStmt>
                <title ref="statilic-oratio-1521">Ioannis Statilii Hungariae legati oratio apud Sapientum Collegium Venetum 1521, versio electronica</title>
                <author ref="statilic.ivan01">
                    <persName xml:lang="hr">Statilić, Ivan</persName>
                    <date>c. 1472 - 1542</date>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <ref type="viaf" target="81641808">Morosini, Andrea</ref>
                    </persName>
                </editor>
                <editor>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Prema digitalizatu starijeg izdanja.
                    <date>1623</date>
            </edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="A-G">Mg:B verborum 940</extent>
            <publicationStmt>
                <p>Rad nastao u okviru znanstvenog projekta Tekstualne mreže ranonovovjekovne
                    Hrvatske, (<orgName>
            <ref type="viaf" target="124389134">Filozofski fakultet
                            Sveučilišta u Zagrebu</ref>
          </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska). <date when="2015-12">Prosinac 2015.</date>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
                <bibl>
          <ref type="internet" target="https://books.google.hr/books?id=XjeE59ti4UQC&amp;pg=PA11">Morosini, Andrea. Andreae Mauroceni senatoris Historia Veneta ab anno 1521 vsque ad annum 1615. In quinque partes tributa. Venetiis: apud Antonium Pinellum, 1623. P. 11-12.</ref>
                    Izvor: books.google.hr/books?id=XjeE59ti4UQC&amp;pg=PA11
                    <note>
            <quote>Sed cum Turcarum ingenti conatu in summum discrimen Pannonias adduci Ludouicus cerneret, atque ab omnibus Christianae Reipublicae Proceribus subsidia sedulo flagitaret, Ioannem Statilium Euursiensem Prępositum, qui a Senatu denuo opem, auxiliumque imploraret, Venetias misit; illum <date when="1521-09-21">XII. Kal. Octobris</date> Sapientum Collegium ingressum in hanc sententiam locutum esse constat.</quote>
                    <bibl>Morosini, Historia Veneta, p. 11.</bibl>
                    </note>
                </bibl>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
        <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
             <!-- PROMIJENI PO POTREBI: -->
             <date notAfter="1521-09-21" period="12xx_2_third">1521-09-21</date>
             <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q641" type="wikidata">Venetiis</placeName>
         </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <!-- PROSA / POESIS -->
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <!-- VERBA PRAEDEFINITA -->
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1501-1550</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <!-- VERBA PRAEDEFINITA -->
                    <term>prosa - oratio</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <persName>
                    <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
                </persName>
                <date>2018-01-14</date> Ispravke XML označavanja.
            </change>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2015-12-27</date> Versionem XML
                fecit. 
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:base="urn:cts:croala:statilic_ivan01.croala1804512.croala-lat1:" xml:lang="lat" type="prosa-oratio">
        <body n="body1">
                <p n="p1">Etsi qui <ref n="ref1">Pannonicarum rerum</ref> status sit, Princeps Serenissime,
                    Amplissimi Patres, vobis notum esse, <ref n="ref2">
          <persName n="persName1">Ludovicus</persName>
                        Hungariae Rex</ref> sibi persuadeat, quique erga amplissimum regnum vester
                    animus semper fuerit, illustribus argumentis nullo non tempore perspexerit;
                    attamen ut me extraordinarium Legatum ad vos mitteret, plurima permoverunt;
                    praepotentis <persName n="persName1">Turcarum</persName> gentis adversus <app n="app1">
                        <rdg n="rdg1" wit="A">
            <persName n="persName1">Pannonios</persName>
          </rdg>
                        <rdg n="rdg2" wit="M">
            <placeName n="placeName1">Pannonias</placeName>
          </rdg>
                    </app> bellum, hostium numero, ac viribus formidolosum; minime ad tantum onus
                    sustinendum pares regni vires; amplissimae istius Reipublicae in illud semper
                    spectata, atque egregia officia; Regis vobis addictissimi in gravissimo hoc
                    Senatu spes, ac praesens fiducia. Neque enim antea <ref n="ref3">Ottomanna gens</ref>
                    <ref n="ref4">nomini Hungarico</ref> inimica, quae semper crudeles iras, implacabile
                    odium nobiscum exercuit, aut militum copia, aut tormentorum apparatu
                    instructior, aut Imperatoris virtute magis subnixa, Regnum nostrum invasit, qui
                    cum immensum fere undique militum numerum comparaverit, armis, equis, viris,
                    bellicis machinis undique septus minas intentat, ingentem impetum frementis
                    belli in nos effusurus. Ad quod si alio unquam tempore repellendum nostrae opes
                    dispares fuere, hoc certe superioribus exhaustae cladibus, ne ad sustinendum
                    quidem pares erunt, nisi a reliquis Principibus, quorum de re maxime agitur,
                    periclitanti regno subveniatur, ne propugnaculum, ac veluti murum Barbaris
                    objectum, ingenti totius Reipublicae Christianae damno hostes transgrediantur.
                    Tot undique circumseptus angustiis <persName n="persName2">Ludovicus</persName> quid faciat?
                    quos imploret ? nisi eosdemmet Principes, ac illos praesertim, quorum salus in
                        <placeName n="placeName1">Hungariae</placeName> defensione continetur? quorum res, illa
                    labefactata, consistere nullo modo possunt, quique mutuis secum necessitudinis,
                    ac benevolentiae officiis semper conjuncti fuerint? inter quos quis ignorat,
                    praestantissimam hanc Rempublicam potiores partes semper tenuisse? quippe quae
                    exactis temporibus <ref n="ref5">
          <placeName n="placeName1">Pannoniae</placeName> Reges</ref> coluerit,
                    atque ab iisdem summo honoris, atque existimationis gradu habita sit. Inde illa
                    foedera fluxere, quibus adstricti saepius dextras vestras inimicorum sanguine
                    aspersistis, optima spolia <pb n="pb1"/> reportastis, <orig n="orig1">teterrimis</orig> <ref n="ref6">Christiani
                        nominis</ref> hostibus obstitistis. Ii nunc, proh dolor! adeo insolentes, ac
                    jactabundi efferuntur, ut, quod nullo unquam tempore cogitarunt, modo sibi ultro
                    spondeant, ut, postquam ferro, caede, flammis omnia miscuerint, in caput, ac
                    cervices nostras servitute, et armis desaevierint, amplissimis, ac omni rerum
                    copia affluentibus provinciis potiantur. His subactis facilem sibi aditum ad
                    Italiam oppugnandam fore arbitrantur, quae hoc praecipue Regno nititur, ut si
                    illud (quod <ref n="ref7">Deus Optimus Maximus</ref> avertat) detrimenti aliquid
                    patiatur, procul dubio ad hanc quoque praecellentem, ceterisque gentibus
                    admirandam provinciam tabes illa, ac pestis pervasura sit. Quid igitur vos
                    potentissimae Reipublicae Proceres, qui amplum in <placeName n="placeName2">Italia</placeName>
                    imperium possidetis, qui <placeName n="placeName3">Dalmatiam</placeName>,
                        <placeName n="placeName4">
          <orig n="orig1">Epyrum</orig>
        </placeName>, <placeName n="placeName5">Peloponnesi</placeName>, ac
                        <placeName n="placeName6">Macedoniae</placeName> partem, <placeName n="placeName7">Aegaei</placeName>
                    insulas, ad haec <placeName n="placeName8">Cretam</placeName>, atque
                        <placeName n="placeName9">Cyprum</placeName>, nobilissima regna in potestate habetis,
                    facere oportet? Majores vestri nondum tantis incrementis
                        <persName n="persName3">Turcarum</persName> imperio aucto, cum bella ab
                        <persName n="persName4">Ottomannis</persName> ingruerent, <placeName n="placeName10">Pannoniae</placeName>
                    semper rebus opem tulere, illius salutem a vestra sejungi non posse statuere.
                    Quid potissimum a vobis, Patres, hoc tempore agendum sit, dum jactabundus,
                    potentissimus, ac efferus hostis cum valido exercitu, ingentibus, tum
                    equestribus, tum pedestribus copiis, vehementiori, insuetoque impetu
                        <placeName n="placeName11">Pannonias</placeName> aggressus, <placeName n="placeName12">Albam
                        Graecam</placeName>, totius Regni arcem, olim eorundem trophaeis decoratam
                    oppugnet? quam si, quod maxime veremur, in suam potestatem redegerit, quid erit
                    impedimento, quo minus hoc praepotenti praesidio, veluti quodam firmissimo
                    aggere, comminuto, non undique rapidissimi torrentis more, minaci impetu furens
                    cuncta <orig n="orig2">dejiciat</orig>, atque prosternat? Tunc vos ad <placeName n="placeName13">Foriulii</placeName>,
                        <placeName n="placeName14">Dalmatiae</placeName>, <placeName n="placeName15">
          <orig n="orig1">Epyri</orig>
        </placeName>, aliasque
                    provincias animum convertere necesse erit; munire oppida, urbes validioribus
                    praesidiis firmare, immensos prope sumptus subire, de quibus, dum
                        <placeName n="placeName16">Pannoniae</placeName> stant, dum viget <ref n="ref8">Hungaricum
                        Regnum</ref>, vobis ne cogitare quidem necesse est. Quid? quod accessione
                    hac fortior effectus hostis vires maritimas augebit, classes triremium numero
                    majores ex <ref n="ref9">Hellesponti</ref> faucibus educet, ac Respublica vestra ancipiti
                    terrestri, maritimoque imperio tutando distenta, debilior ad hostium incursus
                    perferendos fiet? Haec, ut afflicto regno, dum fieri potest, dum tempus est, dum
                    sinit occasio, subveniatis, summopere hortantur. Non exercitus deposcit
                        <persName n="persName5">Ludovicus</persName>, non classes, non bellicos apparatus; novit
                    belli faces rursus in <placeName n="placeName17">Italia</placeName> arsuras, novit classibus
                    vobis ad maritimas oras, provinciasque vestras tutandas opus esse; auri tantum,
                    argentique vim flagitat, quae in usus rei militaris, in defendendis urbibus, in
                    alendo exercitu erogari queat. - Res nostrae eo deductae sunt, Patres, ut, si
                    inutili cunctatione prolatando tempus teritur, in aperto periculo versemur.
                    Cogemur enim (quod vix prae <orig n="orig3">lachrimis</orig> effari queo) nisi per summam ignaviam, ac
                    dedecus ultro captivitatem subire velimus, nullius rei ratione habita cum hoste
                    dimicare; non eventus <placeName n="placeName18">Albae Graecae</placeName> terrebit, non
                    incertus exitus retinebit, non, si ante oculos mors obversetur, consilia
                    immutabimus; eo enim redacti sumus, iis angustiis premimur, ut vel invitis aut
                    cum hoste pugnandum, fortunaeque alea subeunda sit, aut ab iis pacis leges
                    accipiendae, qui saepius a <ref n="ref10">gente Hungarica</ref> pulsi, ac turpiter victi
                    sint; quorum altero nihil indignius, aut foedius; altero nil acerbius, aut
                    durius esse potest. Quo igitur maior adventantis periculi metus, debilior
                        <ref n="ref11">rerum Pannonicarum</ref> status, quo magis extimescenda clades imminet,
                    quae ad vos usque, atque adeo totam <ref n="ref12">Christianam Rempublicam</ref>
                    permanabit, eo magis subvenite amplissimo regno, <app n="app2">
                        <rdg n="rdg1" wit="A">labantibus</rdg>
                        <rdg n="rdg2" wit="M">labentibus</rdg>
                    </app> rebus succurrite, <ref n="ref13">
          <persName n="persName1">Ludovico</persName> Regi</ref> vestrae
                    Reipublicae amicissimo, in juventae flore, quod allicere vehementius ad pietatem
                    debet, constituto ferte opem. Id Rex pro veteri foedere, pro vestra benevolentia
                    sibi pollicetur, id amplissimum regnum exspectat, id ego vos praestaturos
                    confido, ut, qui ad hoc peragendum negotium missus, bona spe in vestrum
                    conspectum prodierim, gratia, auxilioque fultus, meliori eventu, atque omine
                    revertar.</p>

        </body>

    </text>
</TEI>