<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc xml:id="stojkovic-i-epist-1436">
         <titleStmt>
            <title ref="stojko01-d1e3">Epistola ad concilium Basileense de victoria Turcarum a. 1436, versio electronica</title>
            <author ref="stojko01">
               <persName xml:lang="hrv">Stojković, Ivan</persName>
               <date>c. 1390/95-1443</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="18098819">Cecconi, Eugenio</ref>
               </persName>, 1834-1888
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent ana="C">Mg:C Verborum 1630</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofski fakultet Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
          Hrvatska.  <date>Siječnja 2016</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Cecconi, Eugenio. Studi storici sul Concilio di Firenze; con documenti inediti o nuovamente dati alla luce sui manoscritti di Firenze e di Roma. Firenze: S. Antonino, 1869.  N. XCIII, pp. CCLIII-CCLVIII.
        </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
    <encodingDesc>
      
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5']/*[@n='$6']/*[@n='$7'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5']/*[@n='$6'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4']/*[@n='$5'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3']/*[@n='$4'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2']/*[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1']/*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts @n value of segment.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1436-11-17" period="14xx_2_third">1436-11-17</date>
            <placeName>
               <ref target="https://www.wikidata.org/wiki/Q16869" type="wikidata">Constantinopolis</ref>
            </placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
               <term>1401-1450</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
               <term>antiturcica</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
    
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2016-01-09</date>
            Početna XML verzija.
         </change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="urn:cts:croala:stojko01.croala847981.croala-lat1:" xml:lang="lat">
      <front xml:lang="lat" n="front">
         <docTitle n="docTitle">
            <titlePart n="titlePart">XCIII.</titlePart>
         </docTitle>
      </front>
      <body xml:lang="lat" n="body">
         <div n="div" type="prosa-epistula">
            <opener n="opener">Reverendissimi in <persName n="persName">Christo</persName> patres et domini, domini mei
               praestantissimi, post humiles et devotas recommendationes.</opener>

            <p n="p1">
               <ref n="ref1">De mense septembris immediate praeterito</ref>, receptis literis sanctae synodi
               vestrae per <ref n="ref2">nuntium ab illis <persName n="persName">de Medicis</persName> missum</ref>
               dictatis, per eumdem curavi de singulis occurrentibus in his partibus sanctam synodum
               vestram informare; videlicet de obitu <ref n="ref3">bonae memoriae venerabilis magistri
                     <persName n="persName">Simonis Freron</persName>, magistri et consocii mei</ref>, de optima
               dispositione ad executionem eorum quae ad unionem Ecclesiarum
                  <persName n="persName1">Christi</persName> conclusa sunt <ref n="ref4">serenissimi imperatoris
                     <persName n="persName">romaeorum</persName>
               </ref>, <ref n="ref5">reverendissimi patriarchae</ref> et
                  <ref n="ref6">totius Ecclesiae orientalis</ref>: qualiter etiam cum maximo gaudio Bullas
               sanctae synodi vestrae, ratificationes eorum quae per vos promissa fuerant,
               suscipiat: quae iterum replicare longum esset, et forte taediosum. <sic n="sic">Tantum</sic>
               est autem bona voluntas et bona dispositio praedictorum, taliterque parati sunt,
               quod, si hodie galeae essent hic, hodie intrarent et inciperent iter, etiamsi bellum
               ab istis nefandissimis paganis et infidelibus <persName n="persName2">turcis</persName> instaret
               civitati, quod Deus avertat. </p>
            <p n="p2"> Qui, quantum turbati facti sint ipsi <persName n="persName1">turcae</persName> et infideles de
               huiusmodi tractatibus unionis, et quanta cogitant quantaque machinantur <pb/> et disponunt adversus christianum nomen, <ref n="ref1">Deus</ref> scit. O utinam, patres
               sanctissimi, unusquisque vestrum saltem oculis cordis et spiritualibus cerneret quae
               ego miser, in his partibus constitutus, corporeis oculis quotidie et incessanter, non
               sine maxima amaritudine cordis et anxietate spiritus, video. Video enim quotidie
               etiam per istam civitatem (quia hic aliter Imperator in faucibus leonis constitutus
               facere non potest) praefatos infideles in miserabilem servitutem
                  <persName n="persName2">Machumeti</persName> filios <ref n="ref2">sanctae matris Ecclesiae</ref>,
                  <persName n="persName3">Christi</persName> sanguine redemptos, catervatim ducere; intueor
               miserabiles gemitus ac ululatus captivorum; video hinc inde nomen
                  <persName n="persName4">Christi</persName> blasphemari, et abnegari fìdem eius. Et revera
               saepius tot et tanta video et audio fieri in opprobrium nominis christiani et in
               confusionem fidei nostrae, quod potius vellem mori pro nunc, quam videre quae video
               et audire quae aures meae perhorrescunt. </p>
            <p n="p3"> Et, ut aliquid particularius dicam: ecce, post illam magnae partis <ref n="ref1">regni
                     <placeName n="placeName">Hungariae</placeName>
               </ref> flebilem populi depopulationem anno
               praeterito factam, de qua alias scripsimus, nunc iterum, paucis elapsis septimanis,
               contra <ref n="ref2">maiorem <placeName n="placeName">Valachiam</placeName>
               </ref>, spe cuiusdam vani
               adiutorii contra eosdem <persName n="persName1">turcas</persName> rebellari (nam antea solvendo
               eisdem <persName n="persName2">turcis</persName> tributum in pace, more <ref n="ref3">Ecclesiae
                     <persName n="persName">graecorum</persName>
               </ref>, <ref n="ref4">
                  <persName n="persName">Christo</persName>
                  Domino</ref> serviebant), qui, acies suas dirigentes ipsamque pene ad nihilum
               redigentes, innumerabilem populi multitudinem in miserabilem servitutem
                  <persName n="persName3">Machumeti</persName> adduxerunt: quos iam distrahi et vendi veluti
               pecudes video, et alios quidem diris ululatibus blasphemare, prae desperatione,
                  <persName n="persName4">Christum</persName>, et alios abnegare atque inter verbera et tormenta
               deficere; quod maximae miseriae est et pietatis. O si vidissent reges nostri,
               principes et alii utriusque status domini crudele spectaculum et flagitiosum malum,
               quod, aestate praeterita, captis <persName n="persName5">hungaris</persName> fecit fieri coram se
               hic <persName n="persName6">Armuratus</persName>, dominus <persName n="persName7">turcorum</persName>,
                  <placeName n="placeName1">Andrinopoli</placeName> ad distantiam trium dierum ab hac urbe in
               contumeliam fidei nostrae et christianorum, profecto accenderentur zelo domus Dei et
               fidei, obliviscerentur iniuriarum confratrum et concivium suorum, ab intestinis
               guerris deficerent, et armarent se atque in fervore spiritus procederent ad
               ulciscendam et vindicandam iniuriam <persName n="persName8">Christi</persName> et gentis suae et
               sanctorum, et mallent potius mori quam tantam nominis christiani ignominiam ferre!
               Nam, capta et interfecta ingenti multitudine <persName n="persName9">hungarorum</persName>, dum
               victores cum praeda ad dominum <pb/> suum reverterentur, dominus, vocata
               suorum multitudine in loco publico, apto et spatioso, pro ostentatione suae gloriae
               et virtutis, et omnibus christianis qui in dicta civitate erant tam
                  <persName n="persName10">graecis</persName> quam nostris iussu eiusdem interessentibus,
                     <ref n="ref5">
                  <persName n="persName1">Tuverbei</persName> etiam, sive, uti vulgo dicitur,
                     <persName n="persName2">Taberlani</persName>, <persName n="persName3">tartarorum</persName> principis et
                  domini</ref>, et <ref n="ref6">multarum aliarum <placeName n="placeName">Orientis</placeName>
                  partium</ref> ambassiatoribus, voluit ut captivi <persName n="persName11">hungarorum</persName>
               praesentarentur, et praedae secundum ordinem. Igitur, baronibus primo, deinde
               nobilibus, deinde innumeris aliis singulis cum equis et armis, et aliter, ut capti
               fuerant, praesentatis, novissime multos currus (quod abominabile est dictu et
               inhumanum) plenos capitibus mortuorum christifidelium saevissimi ministri
               crudelissimo principi obtulerunt; qui, ut amplius crudelitatem suam ostentasset et
               adstantibus christifidelibus maius opprobrium inferret et horrorem, iussit
               singillatim dicta foetentia capita in medium multitudinis et ad pedes christianorum
               qui aderant plerique proiicerentur; quae non solum cruore, sed etiam foetore maiorem
               adstantibus inferret abominationem. Quanta autem in tam miserabili spectaculo
               exultatio et laetitia infidelium fuerit, quantus gemitus, confusio et
                  <sic n="sic1">lacrymae</sic> fidelium, nec illi qui affuerunt fìdeles scirent aut vellent
               exprimere. Post haec, saevissimus princeps adstantes alloquitur: Hae sunt, inquit,
               primitiae <persName n="persName12">hungarorum</persName>, quos, meritis et precibus sui maximi
               prophetae <persName n="persName13">Machumeti</persName>, nobis <ref n="ref7">Deus</ref> caeli condonavit, et
               speramus etiam, quod, iuxta eiusdem prophetae oraculum, non solum <ref n="ref8">regnum
                     <placeName n="placeName">Hungariae</placeName>
               </ref>, sed et totius christianitatis residuum
               successive in potestatem praefati magni prophetae, <ref n="ref9">Dei</ref> et nostram,
               nostrorumque successorum reducetur; et ipse <ref n="ref10">Deus</ref>, qui, ad cultum et legem
               sui prophetae, iam paene totum reduxit orbem (narrans et designans paene totam
                  <placeName n="placeName2">Asiam</placeName>, et totam <placeName n="placeName3">Africam</placeName>, et pro
               magna parte <placeName n="placeName4">Europam</placeName> cultui et legi
                  <persName n="persName14">Machumeti</persName>
               <sic n="sic2">subdicatam</sic> et subactam), etiam id quod restat modicum sine difficultate
               reducet. Deinde ad ambassiatores <placeName n="placeName5">Orientis</placeName>, et praecipue
                  <persName n="persName15">Tamberlani</persName>, qui ob aliquas inter eos componendas differentias
               venerant, ait : Ecce (inquit, ostendens pulchritudinem et elegantiam, atque
               magnitudinem personalem captivorum, et armorum diversa genera et potentiam) cum
               quibus non hominibus, sed potius ferocibus et silvestribus bestiis pugnare quotidie
               et incessanter habeo, pro augmento fidei et cultus magni prophetae omnipotentis
                  <ref n="ref11">Dei</ref>. Nemo profecto orientalium principum, et praecipue dominus noster
               et pater dominus <persName n="persName16">Tuverbeus</persName>, <pb/> magnus
                  <persName n="persName17">tartarorum</persName> princeps et devotissimus magni <sic n="sic3">profetae</sic>
               cultor, debet nos infestare, aut aliquam nobis inferre molestiam; quinimo, tamquam
               pugnatori et propulsatori <ref n="ref12">Dei</ref> omnipotentis, fidei et ipsius prophetae
               maximi, omnis deberet omni possibili favore et adiutorio adsistere: et, circa haec,
               magnum et longum fecit sermonem, variis linguis, iuxta gentium quae aderant
               spectaculo multitudinem, interpretando. Quo finito, iussit ut pulchriores et
               formosiores, atque magis strenui captivorum, usque ad numerum duorum millium,
               segregarentur, et cum armis suis et equis, prout quisque captus fuerat in bello.
                  In<ref n="ref13">*</ref> quibus, trecentos ambassiatoribus imperatoris
                  <persName n="persName18">tartarorum</persName> assignavit, volens ut ipsi ducerentur ad dominum
               ipsorum, et ostenderent cum quibus et qualis virtutis hominibus ipse quotidie pro
               cultu agendo maximi prophetae pugnaret; ut ipsum per hoc mitigaret, et ad
               benevolentiam sui atque pacem induceret. Reliquos autem, ex praedictis duobus
               millibus, ad alios suae sectae principes <placeName n="placeName6">Orientis</placeName>, cum
               similibus verbis et sententia, divisim transmisit; multitudinem vero reliquam
               captivorum, vilissimo pretio iubens venumdari, durae et miserabili servituti subegit.
               O quam durum et miserabile, videre maritos a propriis uxoribus dividi, filios a
               parentibus distrahi, fratres et sorores cum inexplicabilibus lamentis et gemitibus ab
               invicem separari, fortes et perfectae aetatis viros et feminas pretio triginta
                  <persName n="persName19">turcorum</persName>, qui minus valent quam unus ducatus, vendi! </p>
            <note n="note1">* <foreign n="foreign" xml:lang="ita">Forse</foreign>: Ex.</note>
            <p n="p4"> Praedicta, sanctissimi patres, non semel tantum facta sunt, sed quotidie fiunt; et,
               sicut anno praeterito de <persName n="persName1">hungaris</persName>, ita nunc de
                  <placeName n="placeName1">Valachia</placeName> factum est, et alias de
                  <persName n="persName2">albanensibus</persName>, <persName n="persName3">bulgaris</persName> et
                  <persName n="persName4">graecis</persName>, aliisque christianae fidei nationibus, in maximam
               desolationem <ref n="ref1">christianae religionis et fidei</ref>. Et revera, nisi per sanctam
               synodum vestram occurratur, et cito, peramplius timendum est in futuro vere de
                  <ref n="ref2">regno <placeName n="placeName">Hungariae</placeName>
               </ref>. Nam hic serenissimus princeps
               totam sui exercitus virtutem congregat, et ultimum, tam in
                  <placeName n="placeName2">Oriente</placeName> et in <placeName n="placeName3">Asia</placeName> quam in
                  <placeName n="placeName4">Romania</placeName> et <placeName n="placeName5">Graecia</placeName>, de potentia
               facit. Et iam, paucis elapsis diebus, personaliter per
                  <placeName n="placeName6">Galiopolim</placeName> transivit in <placeName n="placeName7">Asiam</placeName> ad
               congregandum exercitum, in <placeName n="placeName8">Orientem</placeName> profecturus; licet, ut
               consuevit, aliud simul et futuro vere, ut dictum est, ad
                  <placeName n="placeName9">Hungariam</placeName>, nisi <ref n="ref3">Deus</ref> illius dissipaverit
               consilia, <pb/> et potentiam atque virtutem <sic n="sic">dextruxerit</sic>. Valde
               etiam timendum est ne, vere incipiente, propter displicentiam horum tractatuum, in
               hanc urbem irruat; quod <ref n="ref4">Deus</ref> sua potestate non permittat! </p>
            <p n="p5"> Paucis elapsis mensibus, videlicet in aestate praeterita, despotus
                  <placeName n="placeName1">Russiae</placeName>, propter redemptionem proprii dominii et patriae
               vexationem coactus, dedit in uxorem praefato tyranno filiam suam virginem, quasi
               innumerabili quantitate pecuniae. Nam in numerata pecunia eidem, quadringenta millia
               ducatorum, atque in vestibus et <sic n="sic">iocalibus</sic> filiae, ac donis et muneribus
               datis principibus et servitoribus praefati tyranni, dedit quae ad minus ad ducenta
               millia ducatorum ascendunt. Quae profecto quantitas pecuniae sufficeret in veritate
               ad expellendum praefatum tyrannum de tota <placeName n="placeName2">Europa</placeName>, ita quod nec
               reliquiae ipsius remanerent. </p>
            <p n="p6"> Et haec dispositione<ref n="ref">1</ref> atque novis harum partium sufficiant; quae utinam
               tali fervore spiritus a cunctis christifidelibus perciperentur, quali conscripta sunt
               ! </p>
            <note n="note2">
               <foreign n="foreign" xml:lang="ita">Forse</foreign>: de expositione</note>
            <p n="p7">
               <ref n="ref1">Serenissimus hic imperator <persName n="persName">romaeorum</persName>
               </ref> et
                  <ref n="ref2">reverendissimus patriarcha</ref> dederunt deputatos utriusque status, viros
               solemnes, qui, non super defensione partis ipsorum, sed super modo fiendae unionis
               cogitarent; exhortantes etiam me ut vestris paternitatibus scriberem ad similiter
               faciendum. Quotquot enim, inquiunt, usque nunc scripserunt utriusque partis, ad
               manutenendam discordiam et fovendum schisma in partes suas intentiones et operas suas
               direxerunt. Utique nos, qui concordiam et unionem desideramus, et pro ipsa tanto
               tempore laboramus, facere debemus, ut, sicut corde desideramus pacem, ita ipsam et
               verbis et scriptis atque operibus procuremus. Mirum est enim nunc et valde deflendum,
               quod, propter duas propositiones, quae videlicet, ut ipsi dicunt, est diu quod apud
               nos servantur, fìdes debeat catholica et religio Christiana funditus extirpari.
               Necesse ergo est quod, aut una propositio cedat alteri (quod, ut spero,
                  <ref n="ref3">Deus</ref> dabit), aut, salva fide, cogitetur de medio pro pace et unione
               consequenda; ne, ex harum propositionum varietate, ad nihilum reducatur
                  <ref n="ref4">Christiana religio</ref>. Mirantur infideles et gaudent quod tot sapientes
               utriusque partis christianorum nequeant duas in voce differentes propositiones ad
               unitatem reducere, et dicunt <pb/> hoc esse divinum iudicium. Agite
               igitur, reverendissimi patres, et iterum agite et cogitate, quantum cum
                  <ref n="ref5">Deo</ref> fieri potest et salva fide, ut unio sequatur in
                     <ref n="ref6">
                  <persName n="persName">Christi</persName> Ecclesia</ref>; ex quo profecto reflorescet
               divinus cultus, et religio ac nomen christianum maximum accipiet incrementum:
               alioquin, nisi <ref n="ref7">Deus</ref> provideat, et id modicum quod restat ruinae patebit et
               desolationi. </p>
            <p n="p8"> De <ref n="ref1">patriarchis orientalibus, videlicet Alexandrino, Antiocheno et
                  Hierosolymitano</ref>, habentur nova quod, quantum possunt, instant apud
                  <ref n="ref2">Soldanum</ref> ut dimittantur venire personaliter, et spes est quod venient.
               Verumtamen, ad omnem cautelam, instituerunt procuratores cum plenissimo mandato, de
               quibus iam duo sunt hic in urbe regia. Ambassiatores istorum duorum venient bona et
               recta intentione, prout reverendissimo domino meo legato describo. Verumtamen in
               conclusione, tamquam coram <ref n="ref3">Deo</ref> et synodo vestra sancta constitutus, dico
               quod, nisi hae res habeant unanimem prosecutionem et effectum optatum, <ref n="ref4">tota
                  Ecclesia nostra</ref> et <ref n="ref5">christianitas</ref> patietur indelebile scandalum et
               irrecuperabile damnum, quod neque a nobis neque a successoribus nostris poterit
               reparari. </p>
            <closer n="closer">
               <salute n="salute">Quod <ref n="ref">Deus</ref>, sua pietate, non permittat, qui et synodum vestram
                  conservare dignetur, et ad vota. Amen.</salute>
               <dateline n="dateline"> Scriptum in <placeName n="placeName">Constantinopoli</placeName>
                  <date n="date" when="1436-11-17">die 17 novembris 1436.</date>
               </dateline>
               <signed n="signed">
                  <ref n="ref">Earumdem paternitatum vestrarum humilis servitor <persName n="persName">Iohannes de
                           <placeName n="placeName">Ragusio</placeName>
                     </persName> Ordinis <abbr n="abbr">fr.
                        Praedic.</abbr>
                  </ref>
               </signed>
            </closer>
         </div>

      </body>
  </text>
</TEI>